\begin{task}{7.121}
  Вычислить определитель, расложив его в сумму определителей.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x_1 + a_1 b_1  & a_1 b_1  & \ldots  & a_1 b_n  \\
        a_2 b_1   & x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        a_n b_1  & a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  Пусть
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x_1 + a_1 b_1  & a_1 b_1  & \ldots  & a_1 b_n  \\
        a_2 b_1   & x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        a_n b_1  & a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix} =
      A(x_1, x_2, \ldots, x_n).
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Разложим матрицу по первой строке:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x_1 + a_1 b_1  & a_1 b_1  & \ldots  & a_1 b_n  \\
        a_2 b_1   & x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        a_n b_1  & a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix} =
      \begin{vmatrix}
        x_1 & 0  & \ldots  & 0  \\
        a_2 b_1   & x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        a_n b_1  & a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix} + \\
      & +
      \begin{vmatrix}
        a_1 b_1  & a_1 b_1  & \ldots  & a_1 b_n  \\
        a_2 b_1   & x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        a_n b_1  & a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Первую матрицу разложим по Лапласу по первой строке. Во второй вынесем $a_1$
  из первой строки и вычтем первую строку, домноженную на $a_i$, из каждой
  $i$-той строки ($i \ge 2)$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x_1 + a_1 b_1  & a_1 b_1  & \ldots  & a_1 b_n  \\
        a_2 b_1   & x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        a_n b_1  & a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix} =
      x_1
      \begin{vmatrix}
        x_2 + a_2 b_2  & \ldots  & a_2 b_n  \\
        \hdotsfor{3}  \\
        a_n b_2  & \ldots  & x_n + a_n b_n
      \end{vmatrix} + \\
      & +
      a_1
      \begin{vmatrix}
        b_1  & b_1  & \ldots  & b_n  \\
        0   & x_2& \ldots  & 0  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        0  & 0  & \ldots  & x_n
      \end{vmatrix} =
      x_1 A(x_2, x_3, \ldots, x_n) +
      a_1 b_1 x_2 \ldots x_n = \\
      & =
      x_1 A(x_2, x_3, \ldots, x_n) +
      x_1 x_2 \ldots x_n \frac{a_1 b_1}{x_1}. \\
      &
      x_1 \ldots x_{i-1} A(x_i, \ldots, x_n) =
      x_1 \ldots x_{i-1} x_{i} A(x_{i+1}, \ldots, x_n) +
      x_1 x_2 \ldots x_n \frac{a_i b_i}{x_i}. \\
      &
      x_1 \ldots x_{n-1} A(x_n) = x_1 \ldots x_{n-1} x_n +
      x_1 x_2 \ldots x_n \frac{a_n b_n}{x_n}. \\
      &
      A(x_1, x_2, \ldots, x_n) = x_1 x_2 \ldots x_n
      + \sum_{i=1}^{n} (x_1 x_2 \ldots x_n) \frac{a_i b_i}{x_i} = \\
      & =
      x_1 x_2 \ldots x_n (1 + \sum_{i=1}^{n} \frac{a_i b_i}{x_i})
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
